【瑞士老人好寂寞】記者實試長輩交友APP 76歲婆婆：要真愛又要性愛

曾經有研究指出，一個人每日覺得孤單的危險程度，可能高於每日抽15根香煙。而瑞士老人當然也會孤單，也會寂寞。瑞士這個多年來都被評為全球最佳養老國家，當然不負眾望，積極為老人的幸福謀福祉。在這裏，有人建立了一個老人交友平台，讓銀髮族談情說愛。

細心設計 老人友善平台
這個名為Date a Rentner的老人交友平台，只限65歲以上的長者登記加入，是由同為老人家的Peter和她的女兒Sarah及女婿Reto一起建立。Reto說：「很多人在退休後，如沒有伴侶會感到非常孤單寂寞，加上Peter找女友時，在別的交友平台有不好的經驗，所以就決定要成立一個更公平更好的交友平台。」

坊間很多交友平台用家都以年輕人或中年人士為主，而且很多都成為了約炮或騙財工具，所以交友平台的質素把關非常重要。Date a Rentner就採用付費會員制，登記會員時提供的個人資料必須經過核實，而且要完成一份詳細的個人檔案，包括身高、體重、外形、生育能力、飲食及興趣等，讓每個會員認真審視對方。會員費用為每月19至29瑞士法郎（約152至232港元）。另外會員可以按地區搜尋附近的對象，方便不想跨區見面的老人。如果遇到心儀對象，可以在平台上送他一個笑容，表示對對方有興趣。記者使用測試賬戶一天，已經收到兩個男會員的微笑，可見這個平台的會員活躍程度。交友平台成立10年，會員仍然維持約4,100人，當中年紀最大的會員已經89歲。但參加的老人到底真的寂寞難耐，還是想尋找甚麼呢？

76歲婆婆 尋找真正愛與性
記者在交友平台上認識76歲的Nelly婆婆，她加入平台約一年。Nelly曾經離婚，現在單身，一個人住，所以她渴望再找到愛情，「有些人覺得你老了，不需要交男朋友了，但如果能再次被別人擁抱，甚至是做愛，那會更好。」有些人可能會疑問老人家需要性愛嗎，有關於長者報告研究指出，維持性生活，在未來14年內的死亡風險會較低。而76歲的Nelly目標很明確，要真愛也要性愛。薑是越老越辣，她的愛情及性愛閱歷肯定比你我更豐富，「我大約交過14至16個男朋友，其實我經常搭上有婦之夫，而且關係都會持續兩三年或更長時間，現在單身男人實在太少了，所以遇到就要好好把握。」Nelly婆婆更表示她以前會接受一夜情，但現在心態有點不同，「現在只想找個人一起去劇院、看電影、一起做各種事情，享受一起待在家，牽着手看電視，如果我喜歡他，我可能會跟他上床。」縱使Nelly如此渴求愛情，可是這個交友平台並沒有成就她的黃昏戀，即使她的外表比76歲更年輕，也非常開朗健談，但暫時還沒有成功約會過：「我這個年紀真的很難交友，因為男人都只想要年輕美麗又有身材的女人。」

很多人交友是想尋找伴侶，但也有些老人交友不為愛情。71歲的Cyril已婚，妻子仍然健在，但他空閒時就會在交友平台上尋找朋友，「當我跟女人約會時，我們會分享對人生的看法、聊聊興趣、喜好。我們不是為了發展關係，只想交個朋友一起去踏單車、散步、曬太陽，享受自由的生活。我很喜歡交友，同時也喜歡工作。我喜歡聊天，雖然我是個退休人士，但我不喜歡甚麼都不做。」像Cyril這樣退休了仍然希望能活躍於社會的瑞士老人大有人在，他們都不希望被社會定型，想證明自己在社會中的價值。

出租老人 證明自身價值
瑞士的退休福利可說是冠絕全球，每位退休人士每月可領取約15,688至47,065港元的養老金。養老金由政府、工作單位及個人養老儲蓄組成，有些人的養老金更可達退休前工資的60%。不過看似無憂無慮的瑞士老人，竟然出租自己當不同的兼職。Reto除了成立老人交友平台，也成立了一個出租老人平台，同樣只供退休人士登記。平台上約提供350個工種，有保母、鏟雪、餵貓狗，更有些人會僱用老人去當證婚人。同時會標明每位老人能做的工作及每小時的工資，例如想聘請一位老人煮飯，每小時約40瑞士法郎，即約320港元，大約是瑞士三個巨無霸餐的價錢。Nelly婆婆也有加入出租老人平台，她閒時會把自己租出去，只想告訴大家，她老而不廢。「當你老了，你必須要保持活躍，而不是年紀大了，就甚麼都不做。只要你還算健康就能有所作為，甚至繼續工作，不是要你全職去工作，但你可以做兼職。」賺錢買花戴，可能真是Nelly的寫照，因為Nelly一個人住，每月租金約1,400瑞士法郎（約11,177港元），退休金就足以應付租金及日常開支。

瑞士人平均壽命81歲，退休年齡則是65歲，很多老人家跟76歲的Nelly一樣，覺得自己仍可繼續工作，因此出租老人平台參與人數越來越多。Reto說：「在瑞士很多老人都不是為錢而工作，大部份的老人是想繼續活動，證明自己還是有用。」

Travel Memo
機票：乘搭法國航空來往香港里昂，來回連稅約5,000港元起。可使用Rail Europe Pass從法國轉乘TGV Lyria高速列車到瑞士。
滙率：1瑞士法郎約兌7.95港元
簽證：持有效特區護照或BNO可免簽證停留90天

老人Peter和她的女兒Sarah及女婿Reto一起建立交友平台。

Nelly希望找到一個外形不錯的男人。

71歲的Cyril已婚，妻子仍然健在。

交友平台定期會舉辦聚會，讓會員見面。

71歲睇落去似50幾歲 真係保養得好

邊似71歲

同nelly結婚晚晚中出可以做瑞士人
連登仔去唔去馬？

棋靈王幾時移民？

因為瑞士無屯公 所以要整app 付費都好 隔咗啲呃錢雞

btw 香港好多老人家都出租緊自己做清潔 保安 推車仔
想像唔到佢地果代人死哂會由邊個負責做呢啲嘢
respect

每位退休人士每月可領取約15,688至47,065港元的養老金。

上大眾論壇搵肛塞阿婆啦

屌人地後生交既稅多香港幾倍啦！老左係應得既。香港既mpf執7左佢啦！不過香港都行唔到人地個套啦！要每年去幾次日本嘛！

機械人

啱撚哂棋靈王

香港交稅唔係去左起大白象咩？交幾多都唔夠喎

香港都有交mpf 樓價呢啲無形稅

汽油仲貴到仆街

100 蚊個巨無霸餐 點食呀
講真 普通人 人工都係3，4萬hkd

最低工資都3萬

好耐冇見過有post提起佢

又諗起大衆阿婆

生活質素好應該係主要原因之一

不過外國人嘅基因個外表就係老得快
好多都鍾意食煙 ，曬太陽

呢個阿伯真係保養得唔錯

佢哋嘅物價真係好高
啲嘢係德國嘅兩三倍貴

71？41我都信呀